%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% UE 6 - 02 Phonetik
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Lösung: Text in IPA lesen}

\begin{itemize}
	\item {\footnotesize \textipa{aIns 'StKItn zI\c{c} \textprimstress nO5tvInt Un \textprimstress zOn@, v@5 f@n im \textprimstress baIdn vol d5 \textprimstress StE5k@K@ veK@, als aIn \textprimstress vand@K5, dE5 In aIn \textprimstress va5m \textprimstress mantl g@\textsecstress hylt va5, d@s \textprimstress veg@s da\textprimstress he5ka:m. zI vU5dn \textprimstress aInI\c{c}, das \textprimstress de5jenIg@ fy5 d@n \textprimstress StE5k@K@n \textsecstress gEltn zOlt@, dE5 d@n \textprimstress vand@K5 \textprimstress {tsvI\ng \ng}  {vy5d@}, zaIm \textprimstress mantl \textprimstress aptsU\textsecstress nemm. dE5 \textprimstress nO5tvIm \textprimstress blis mIt \textprimstress al5 \textprimstress maXt, ab5 je \textprimstress me5 E5 \textprimstress blis, dEsto \textprimstress fEst5 \textprimstress hylt@ zI\c{c} d5 \textprimstress vand@K5 In zaIm \textprimstress mantl aIn. \textprimstress EntlI\c{c} ga:p d5 \textprimstress nO5tvIn {d@\ng} \textprimstress kampf \textprimstress aUf. nun E5\textprimstress vE5mt@ dI \textprimstress zOn@ dI \textprimstress lUfp mIt i5n \textprimstress fKOIntlI\c{c}n \textprimstress StKa:ln, Un SonaX {\textprimstress venIg\ng} {\textprimstress aUg\ng \textsecstress blIk\ng} tsok d5 \textprimstress vand@K5 zaIm \textprimstress mantl aUs. da mUst@ d5 \textprimstress nO5tvIn \textprimstress tsugebm, das dI \textprimstress zOn@ f@n im \textprimstress baIdn d5 \textprimstress StE5k@K@ va5.}}
	
	\item \alertgreen{\footnotesize Einst stritten sich Nordwind und Sonne, wer von ihnen beiden wohl der Stärkere wäre, als ein Wanderer, der in einen warmen Mantel gehüllt war, des Weges daherkam. Sie wurden einig, dass derjenige für den Stärkeren gelten sollte, der den Wanderer zwingen würde, seinen Mantel abzunehmen. Der Nordwind blies mit aller Macht, aber je mehr er blies, desto fester hüllte sich der Wanderer in seinen Mantel ein. Endlich gab der Nordwind den Kampf auf. Nun erwärmte die Sonne die Luft mit ihrem freundlichen Strahlen, und schon nach wenigen Augenblicken zog der Wanderer seinen Mantel aus. Da musste der Nordwind zugeben, dass die Sonne von ihnen beiden der Stärkere war.}
	
	\hfill	(\citealp{Pompino95a}; \citealp[88--89]{Kohler99a})
	
\end{itemize}

\end{frame}

