%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%07 Syntax ha-loesung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Hausaufgabe -- Lösung}

\begin{itemize}
\item Welche Bedeutungsrelationen bzw.\ Ambiguitätsarten bestehen zwischen den folgenden Ausdrücken? Nennen Sie diese.
\end{itemize}

\settowidth\jamwidth{Meronymie (\textit{Feder} ist ein Meronym zu \textit{Vogel})}
\ea 
	\ea betrunken -- nüchtern \pause 
	\jambox{\alertgreen{konträre Antonymie}}
	
	\ex Orange -- Apfelsine \pause 
	\jambox{\alertgreen{Synonymie}}
	
	\ex Vogel -- Feder \pause 
	\jambox{\alertgreen{Meronymie (\textit{Feder} ist ein Meronym zu \textit{Vogel})}}
	
	
	\ex volljährig -- minderjährig \pause 
	\jambox{\alertgreen{kontradiktorische Antonymie}}
	
	\ex mehr -- Meer \pause 
	\jambox{\alertgreen{Homonymie (genauer: Homophonie)}}
	
	\ex Er studiert an der Universität -- Unsere Univesität steht unter Denkmalschutz \pause
	\jambox{\alertgreen{Polysemie}}
	
	\ex umfahren -- umfahren \pause
	\jambox{\alertgreen{Homonymie (genauer: Homographie)}}
	\z
\z 

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Hausaufgabe -- Lösung}

\begin{itemize}
	\item Welche semantischen Relationen bestehen zwischen den folgenden Sätzen? Nennen Sie diese.
\end{itemize}

\settowidth\jamwidth{Paraphrase (synonyme Sätze)}
\ea 
\ea Auf dem Tisch liegt eine Rose.
\ex Auf dem Tisch liegt eine Blume.
\pause 
\jambox{\alertgreen{a impliziert b}}
\z 

\pause 
\medskip

\ex 	
\ea Alle Vögel können fliegen.
\ex Kein Vogel kann nicht fliegen.
\pause 
\jambox{\alertgreen{Paraphrase (synonyme Sätze)}}
\z 

\pause 
\medskip

\ex 	
\ea Einige Tiere haben Federn.
\ex Alle Tiere haben Federn.
\pause 
\jambox{\alertgreen{b impliziert a}}
\z

\pause
\medskip

\ex
\ea Die Wand ist blau.
\ex Die Wand ist rot.
\pause
\jambox{\alertgreen{Inkompatibilität}}
\z

\pause
\medskip

\ex
\ea Der Mann ist ledig.
\ex Der Mann ist verheiratet.
\pause
\jambox{\alertgreen{Kontradiktion}}
\z

\z 

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Hausaufgabe -- Lösung}

\begin{itemize}
	\item Überprüfen Sie die Richtigkeit der folgenden Aussagen.
	
	\vspace{1em}
	
	\begin{itemize}
		\item Die komplexe Aussage (\ref{ex:Tau3}) ist \textbf{tautologisch}.
		
		\begin{exe}
			\exr{ex:Tau3} $\lnot (p \land \lnot p)$
		\end{exe}
	\end{itemize}	
	
\end{itemize}

\begin{table}
	\centering	
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		$p$& $\lnot p$ & $p \land \lnot p$ & $\lnot (p \land \lnot p)$ \\ 
		\hline 
		0 & 1 & 0& \alertgreen{1}\\ 
		\hline 
		1 & 0 & 0& \alertgreen{1}\\
	\end{tabular} 
\end{table} 

\alertgreen{Die komplexe Aussage ist tautologisch (Wahrheitswert immer 1).}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Hausaufgabe -- Lösung}

\begin{itemize}
\item Überprüfen Sie die Richtigkeit der folgenden Aussagen.

\vspace{1em}

\begin{itemize}	
	\item Die komplexe Aussage (\ref{ex:Kon2}) ist \textbf{kontradiktorisch}.
	
	\begin{exe}
		\exr{ex:Kon2} $\lnot ((p \lor q) \leftrightarrow (q \lor p))$
	\end{exe}		
\end{itemize}	

\end{itemize}

\begin{table}
\centering	
\scalebox{.9}{\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
		$p$ & $q$ & $p \lor q$ & $q \lor p$ & $(p \lor q) \leftrightarrow (q \lor p)$ & $\lnot ((p \lor q) \leftrightarrow (q \lor p))$ \\ 
		\hline 
		1 & 1 & 1 & 1 & 1 & \alertgreen{0}\\ 
		\hline 
		1 & 0 & 1 & 1 & 1 & \alertgreen{0} \\
		\hline
		0 & 1 & 1 & 1 & 1 & \alertgreen{0} \\
		\hline
		0 & 0 & 0 & 0 & 1 & \alertgreen{0} \\
\end{tabular} }
\end{table} 

\alertgreen{Die komplexe Aussage ist kontradiktorisch (Wahrheitswert immer 0).}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Hausaufgabe -- Lösung}

\begin{itemize}
\item Überprüfen Sie die Richtigkeit der folgenden Aussagen.

\vspace{1em}

\begin{itemize}
\item Die komplexe Aussage (\ref{ex:Con2}) ist \textbf{kontingent}.

\begin{exe}
	\exr{ex:Con2} $((p \rightarrow q) \leftrightarrow (q \rightarrow p))$
\end{exe}

\end{itemize}	

\end{itemize}

\begin{table}
\centering	
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
$p$ & $q$ & $p \ras q$ & $q \ras p$ & $(p \ras q) \leftrightarrow (q \ras p)$ \\ 
\hline 
1 & 1 & 1 & 1 & \alertgreen{1} \\ 
\hline 
1 & 0 & 0 & 1 & \alertgreen{0} \\
\hline
0 & 1 & 1 & 0 & \alertgreen{0} \\
\hline
0 & 0 & 1 & 1 & \alertgreen{1} \\
\end{tabular} 
\end{table} 

\alertgreen{Die komplexe Aussage ist kontigent (Wahrheitswert von der Welt abhängig).}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\frametitle{Hausaufgabe -- Lösung}

\begin{itemize}
	\item Geben Sie den Wahrheitswert der folgenden Formeln in einer Welt/Situation an, in der $p=0$ und $q=1$ sind.
\end{itemize}

\begin{exe}
	\exr{ex:Wert1} $(p \land q)$ \pause  \alertgreen{= 0}
	\pause
	\exr{ex:Wert2} $(p \rightarrow (q \lor p))$ \pause \alertgreen{= 1}
	\pause
	\exr{ex:Wert3} $((q \land q) \lor (p \land q))$ \pause \alertgreen{= 1}
\end{exe}
\end{frame}
