%% -*- coding:utf-8 -*-



\input{wortbegriff}

\subsection{Wortbildung}

\subsubsection{Komposition}


% taz, berlin 2.5.2011: Zwangsräumungsklageunterwerfungsklausel 

\frame{
\frametitle{Wortbildung: Komposition}

\begin{itemize}
% Todo: Stimmt nicht: Verben, stimmt doch, Imperativform von Verben
\item Komposition = Konkatenation von Allomorphen freier Morpheme (\emph{wein+rot})
%\item Komposition = Konkatenation von Allomorphen von Lexemen (\emph{wein+rot})
\pause
\item Nominalkomposition
\begin{tabular}{lll}
Muster & Beispiele & Regel \\
Nomen+Nomen & Erbsensuppe, & N $\to$ N N\\
            & Hundefutter, Gasherd &\\
%
Adjektiv+Nomen & Rotwein, Grünkohl & N$_1$ $\to$ Adj N$_2$\\
               & Hartweizen &\\
%
Verb+Nomen & Esslöffel, & N$_1$ $\to$ V N$_2$\\
           & Rührschüssel &\\
           & Kehrblech &\\
Adverb+Nomen & Beinahekatastrophe & N$_1$ $\to$ Adv N$_2$\\
             & Soforthilfe&\\
\end{tabular}

\end{itemize}

}

\frame{
\frametitle{Strukturbaum zur Visualisierung der Regeln}

\vfill

\hfill
\begin{forest}
sn edges
[N
  [N [Gas]]
  [N [herd]]]
\end{forest}
\hfill\hfill\mbox{}


\vfill

}


\subsubsection{Köpfe, Rekursion, Fugen}

\subsubsubsection{Morphologische Köpfe}

\frame{
\frametitle{Morphologische Köpfe}

\begin{itemize}
\item In deutschen Komposita wird die Wortart immer vom rechten Element bestimmt:
\eal
\ex Haustür    
\ex affengeil
\zl
\pause
\item Bei Nomina wird auch das Genus vom rechten Element übernommen:
\eal
\ex das Haus
\ex die Tür
\ex die Haustür
\zl
\pause
\item Die meisten Wortbildungsprodukte haben einen Kopf, \\
\dh ein Element, das die Eigenschaften des komplexen Wortes bestimmt.
\pause
\item Meistens auch die Grundbedeutung (\emph{Wildkatze}, \emph{Küchentisch})
\pause
\item Stellung des Kopfes ist sprachspezifisch.

\end{itemize}

}

\subsubsubsection{Rekursion}
\frame{
\frametitle{Rekursion}

\begin{itemize}
\item Bildung von Komposita kann mit nominalen Bestandteilen sehr komplex werden:
\ea
Gasherdverkäuferschulungszentrumseinrichtungsbudget
%Rindfleischettikettierungsüberwachungsaufgabenübertragungsgesetz
% http://www.youtube.com/watch?v=P455AFT4cWw
\z
\pause
\item Das wird durch die angegebene Regel erfasst:
\ea
N $\to$ N N
\z
Das, was die Regel erzeugt, kann selbst wieder in die rechte Regelseite eingesetzt werden. 

Solche Regeln werden \blaubf{rekursiv} genannt.
\end{itemize}




}

\frame{
\frametitle{Keine Rekursion}

\begin{itemize}
\item Mit Adjektiven als Erstglied ist keine Rekursion möglich:
\eal
\ex[*]{
Samtigrotwein
}
\ex[*]{
Weißmagerquark
}
\ex[*]{
Feuchtgrünfutter
}
\zl
Das wird dadurch erfasst, dass auf der linken Regelseite ein anderes Symbol verwendet wird:
\ea
N$_1$ $\to$ Adj N$_2$
\z

(Allerdings: Frühneuhochdeutsch, Billigrotwein)

\pause
\item In die NN-Regel können N$_1$ und N$_2$ eingesetzt werden. 
\ea
N $\to$ N N
\z
N steht für beides.

\end{itemize}




}

\subsubsubsection{Fugen}

\frame{
\frametitle{Fugen}

\begin{itemize}
\item Welchen Status hat das markierte Material in (\mex{1})?
\eal
\ex Hund\blaubf{e}futter
\ex Erbse\blaubf{n}suppe
\zl
\pause
\item Ist es die Pluralendung?\\
      Warum gibt es dann \emph{Fischfutter} und nicht \emph{Fischefutter}?
\pause
\item Wenn es auftritt, dann an der Fuge zwischen Bestandteilen $\to$\\
      Bezeichnung: \blaubf{Fugenelement}
\pause
\item Bezeichnung irreführend, da sie nahelegt,\\
      dass das Material zu keinem der Elemente gehört.

Tests zeigen, dass es zum Nichtkopf gehört:
\eal
\ex Katzen- und Hundefutter
\ex Erbsen- oder Linsensuppe
\zl
\end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{Fugen: Kompositionsstammform}
\begin{itemize}
\item
Fugenmaterial ist nicht frei,\\
sondern durch Flexionsformen des Nichtkopfes bestimmt

Deshalb: Allomorph des Nichtkopfes = \blaubf{Kompositionsstammform} \citep{Eisenberg98a}

\pause
\item Weiteres Indiz: Subtraktion
\eal
\ex Sprachunterricht (Sprache)
\ex Wollknäuel (Wolle)
\zl

\pause
\item Morpheme haben mindestens eine Kompositionsstammform,\\
können aber auch mehrere haben:
\eal
\ex Rinderbraten
\ex Rindsleder
\ex Rindfleisch
\zl

\end{itemize}


}


\subsubsection{Komposition}

\frame{
\frametitle{Komposition}

\begin{itemize}
\item Komposition setzt bestimmte Allomorphe freier Morpheme zusammen.
%\item Komposition setzt bestimmte Allomorphe von Lexemen zusammen.
\pause
\item Regeln sind binär (immer zwei)
\pause
\item Wie analysiert man mehrgliedrige Komposita? (\emph{Gasbackofen})
\pause
\item Struktur hängt von Bedeutung ab. In Determinativkomposita bestimmt der Nichtkopf die Bedeutung
  des Kopfes näher.
\pause
\item Entweder bestimmt \emph{gas}+\emph{back} den Kopf \emph{ofen} näher,\\
      oder \emph{gas} bestimmt \emph{back}+\emph{ofen} näher.

Ein Gasbackofen ist ein Backofen, der mit Gas betrieben wird,\\
wobei ein Backofen ein Ofen zum Backen ist.
\pause
\item Die Gasbackofentemperatur ist die Temperatur des Gasbackofens.
\end{itemize}



}

\frame{
\frametitle{Struktur eines mehrgliedrigen Kompositums}


\vfill
\hfill
\begin{forest}
sn edges
[N
  [N
    [N [Gas]]
    [N 
      [V [back]]
      [N [ofen]]]]
  [N [temperatur]]]
\end{forest}\hfill\hfill\mbox{}

}

\frame{
\frametitle{Kopulativkomposita}

Bei Kopulativkomposita gibt es keinen Kopf:
\ea
Fürstbischof = Fürst und Bischof gleichzeitig
\z

\pause
Unterschied zwischen \emph{grellweiß} und \emph{schwarz-weiß}.



}


\subsubsection{Derivation}


\frame{
\frametitle{Derivation}

\begin{itemize}
\item Komposition = Stamm + Stamm, Derivation = Stamm + Affix.
\pause
\item Beispiele für Regeln:

\medskip

\begin{tabular}{@{}ll@{}}
Beispiel & Regel\\
Erledigung, Beteiligung, Rechnung & N $\to$ V \suffix{ung}$_N$\\
lesbar, essbar, erklärbar & Adj $\to$ V \suffix{bar}$_{Adj}$\\
ungemütlich, unfreundlich, unschön & Adj $\to$ \prefix{un} Adj\\
Schönheit, Freiheit, Falschheit & N $\to$ Adj \suffix{heit}$_N$\\
\end{tabular}

\medskip

\pause
\item Kopf steht wieder rechts (Affixe haben Wortart)
\end{itemize}

}


\subsubsubsection{Selektion}

\frame{
\frametitle{Selektion}

Affixe gehen nicht mit beliebigem anderen Material zusammen,\\
sondern wählen sich ihren Partner aus.
\pause
\begin{itemize}
\item Wortart: \suffix{bar} verbindet sich nur mit Verben\\
      (nicht mit Adjektiven oder Nomina, bis auf unproduktive Ausnahmen)
\pause
\item Phonologische Restriktionen: \suffix{keit} verbindet sich nur mit mehrsilbigen Adjektiven, die
  auf eine unbetonte Silbe enden: \emph{Freundlichkeit}, \emph{Lesbarkeit}, \noword{Schönkeit},
  \noword{Freikeit}.
\pause
\item Bedeutung: \suffix{fach} verbindet sich nur mit Zahlen und Mengenangaben \emph{dreifach},
  \emph{mehrfach}, \noword{schönfach}, \noword{hausfach}
\pause
\item Morphologische Struktur: \gee verbindet sich nur mit morphologisch einfachen Verben
\emph{Gerenne}, \emph{Gehupe}, \noword{Geverkaufe}, \noword{Geanfange}
\end{itemize}


}

\subsubsubsection{Komplexe Verben}

\frame{
\frametitle{Komplexe Verben}

\begin{itemize}
\item Unterscheiden zwei Arten komplexer Verben: \\
Präfixverben (\emph{bestechen}, \emph{verlangen}, \emph{zersägen}) und Partikelverben
(\emph{ankaufen}, \emph{austrinken}, \emph{anlachen})
\begin{itemize}
\item Präfixverben verhalten sich wie Simplizia.
\item Partikelverben müssen in bestimmten syntaktischen bzw.\ morphologischen Umgebungen
  getrennt werden.
\eal
\ex dass Peter das Haus verkauft
\ex Peter verkauft das Haus.
\zl
\eal
\ex dass Peter das Glas austrinkt
\ex Peter trinkt das Glas aus.
\zl
\eal
\ex zersägt, zersägen
\ex ausgetrunken, auszutrinken
\zl

\end{itemize}


\end{itemize}

}


\subsubsection{Nichtkonkatenative Prozesse}

\subsubsubsection{Konversion}

\frame{
\frametitle{Nichtkonkatenative Prozesse: Konversion}


\begin{itemize}
\item Es gibt auch nichtkonkatenative Prozesse. Beispiel \blaubf{Konversion}
\item Wortart des Stammes wird geändert, ohne dass Material hinzugefügt würde.
\eal
\ex schlaf$_V$ $\to$ Schlaf$_N$
\ex grün$_{Adj}$ $\to$ grün$_{V}$
\ex braun$_{Adj}$ $\to$ bräun$_{V}$
\zl
\end{itemize}




}


\subsubsubsection{Kurzwortbildung}


\frame{
\frametitle{Kurzwortbildung und Kontamination}


\begin{itemize}
\item Kurzwortbildung
\eal
\ex Autobus $\to$ Bus
\ex Universität $\to$ Uni
\zl
\pause
\item Kontamination
\eal
\ex jein (jein = ja + nein)
\ex Teuro (teuer + Euro)
\zl


\end{itemize}





}
